永安中心隔熱板 與倫敦火廈同款屬易燃物料 多國禁用

永安中心隔熱板 與倫敦火廈同款
屬易燃物料 多國禁用

港聞

【《蘋果》調查】
【本報訊】英國倫敦住宅大廈Grenfell Tower日前發生大火，最少30人死亡，據外電報道，涉事大廈外牆涉使用了被多國禁用的易燃隔熱板，導致火勢迅速蔓延。《蘋果》調查發現，本港上環永安中心的外牆，懷疑全幢均使用了同一類型不防火的鋁板，有測量師認為該物料有火警隱患，促請永安盡快全面檢查。
記者：梁御和 陳建平

本報取得永安中心圖則，列明外牆隔熱鋁板型號是「Reynobond RB 106 PE」（黃色部份），與倫敦起火大廈同款。

綜合英國多間傳媒報道，該倫敦大廈去年5月翻新時，業主在外牆加裝數百幅美國Reynobond品牌的隔熱鋁板，用作改善大廈外觀。《泰晤士報》引述一名Reynobond銷售員指，該品牌隔熱板有兩款，一款名為FR（fire-resistant），內層具防火性能；涉事大廈卻用另一款名為PE的鋁板，其外圍屬鋁質、內層則是不防火的聚乙烯（polyethylene）塑膠層。
有報道指，雖然PE價錢較為便宜，但由於有消防隱患，美國已禁止在高樓大廈上安裝這款鋁板，德國亦已評定它為一種易燃物料，危險性相當於厚度不多於12毫米的木頭。
翻查資料，本港一間建築物料供應商「偉利華有限公司」曾引入涉事品牌隔熱鋁板，該公司網頁更稱上環永安中心有安裝相關隔熱鋁板。

永安中心於1995年曾進行外牆翻新工程。黃耀興攝

若有缺口 起火不可收恰

記者翻查永安中心圖則，發現該廈在1995年曾進行外牆翻新工程，在全幢大廈1至28樓外牆加裝涉事的Reynobond 4mm隔熱鋁板，鋁板型號為「RB 106 PE」，相信正是上述不防火的鋁版。該大廈的1至4樓、亦即百貨公司外牆，均沒設窗戶，全幅被該鋁板覆蓋。
建築測量師龔瑞麟指，鋁質非易燃物，只要鋁板緊貼在大廈石屎牆上，一般已屬安全。但他稱根據資料，肇事倫敦樓宇在石屎牆和鋁板中間留有空間作隔聲或保溫用途，結果令鋁版的塑膠內層直接接觸空氣，遇上火頭就會一發不可收拾。他看過永安的圖則後表示，相信鋁板本來是緊貼石屎牆，但日久失修下可能會出現缺口，令鋁板內層接觸到空氣，建議永安盡快委託專業人士檢查。
本報曾聯絡永安及偉利華查詢，暫未有回覆，屋宇署則指需翻查相關紀錄，暫未能評論，但稱根據法例規定，大廈覆蓋層須完全以不可燃物料建造。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

本報取得永安中心圖則，列明外牆隔熱鋁板型號是「Reynobond RB 106 PE」（黃色部份），與倫敦起火大廈同款。

永安中心於1995年曾進行外牆翻新工程。黃耀興攝

又一間百年華資百貨公司收檔